{
    "quiz_title": "แบบทดสอบสังคมศาตร์",
    "questions": [
        {
            "question": "Protest แปลว่าประท้วง นิกาย Protestant ได้แยกตัวออกมาจากนิกายคาทอลิกด้วยสาเหตุใด",
            "choices": [
                "ความไม่โปร่งใสในการเลือกตั้งพระสันตะปาปา",
                "ความสุรุ่ยสุร่ายของศาสนจักร ทำให้ผู้คนอดอยาก",
                "การปฏิบัติที่ไม่ถูกต้องตามหลักไบเบิ้ล โดยเฉพาะการขายใบไถ่บาป",
                "ผู้ที่ถูกกล่าวหาว่าเป็นแม่มดไม่พอใจกับวิธีจัดการของศาสนจักร",
                "นักบวชเรียกเก็บเงินจากการทำพิธีไล่ผี"
            ],
            "correct_answer": "การปฏิบัติที่ไม่ถูกต้องตามหลักไบเบิ้ล โดยเฉพาะการขายใบไถ่บาป"
        },
        {
            "question": "ข้อใดคือที่มาของศาสนา",
            "choices": [
                "ต้องการให้ศาสนาระบุว่าการเป็นคนดีเป็นอย่างไร",
                "ความไม่รู้ ความกลัว จึงต้องการให้ศาสนาหาคำตอบให้",
                "ผู้นำต้องการอำนาจจึงใช้ศาสนาเป็นเครื่องมือเสริมอำนาจ",
                "มนุษย์สื่อสารกับสิ่งเหนือธรรมชาติได้จริง และพัฒนาเป็นศาสนา",
                "มนุษย์ต้องการสร้างความแตกต่างระหว่างมนุษย์กับสัตว์"
            ],
            "correct_answer": "ความไม่รู้ ความกลัว จึงต้องการให้ศาสนาหาคำตอบให้"
        },
        {
            "question": "ใครเป็นผู้คิดค้นระบบวรรณะในอินเดีย",
            "choices": [
                "ชาวอารยัน",
                "ชาวทมิฬ",
                "ชาวสิงหล",
                "ชาวนาซาเร็ธ",
                "ชาวไทย"
            ],
            "correct_answer": "ชาวอารยัน"
        },
        {
            "question": "ขันธ์ 5 จึงเป็นหลักธรรมที่ทำให้เราเข้าใจทุกข์ได้ดี",
            "choices": [
                "เป็นหนทางที่อธิบายการดับทุกข์",
                "เป็นคำสอนที่ให้เราหลุดพ้นจากกิเลสทั้งปวง",
                "เป็นหลักธรรมพื้นฐานของการดำรงตนเป็นคฤหัสถ์",
                "เป็นการพิจารณาถึงสิ่งต่าง ๆ มีการเกิดขึ้น ตั้งอยู่ ดับไปเป็นปกติ",
                "ไม่มีคำตอบที่ถูก"
            ],
            "correct_answer": "เป็นการพิจารณาถึงสิ่งต่าง ๆ มีการเกิดขึ้น ตั้งอยู่ ดับไปเป็นปกติ"
        },
        {
            "question": "สิ่งใดใช้เป็นแนวทางในการปฏิบัติหรือความประพฤติของพระสงฆ์",
            "choices": [
                "ศีล 5",
                "ธรรมวินัย",
                "หลักโอวาทปาติโมกข์",
                "หลักไตรลักษณ์",
                "พระรัตนตรัย"
            ],
            "correct_answer": "ธรรมวินัย"
        },
        {
            "question": "ศาสนาใดมีจุดเริ่มต้นของศาสนาร่วมกัน",
            "choices": [
                "ซิกข์ กับพุทธ",
                "คริสต์ กับซิกข์",
                "พราหมณ์-ฮินดู กับ พุทธ",
                "อิสลาม กับพุทธ",
                "คริสต์ กับอิสลาม"
            ],
            "correct_answer": "คริสต์ กับอิสลาม"
        },
        {
            "question": "ข้อใดกล่าวไม่ถูกต้องเกี่ยวกับคำสอนในหลักศรัทธา 6 ของศาสนาอิสลาม",
            "choices": [
                "เคารพอัลกุรอาน เพราะเป็นโองการของพระเจ้า",
                "ศรัทธาพระเจ้าอัลเลาะห์แค่คนเดียว",
                "ห้ามศรัทธาเทพหรือวิญญาณอื่น ๆ นอกจากพระเจ้า",
                "ทุกคนต้องเชื่อในวันพิพากษาโลก",
                "ไม่มีข้อผิด"
            ],
            "correct_answer": "ห้ามศรัทธาเทพหรือวิญญาณอื่น ๆ นอกจากพระเจ้า"
        },
        {
            "question": "สจฺจํ เว อมตา วาจา ตรงกับการกระทำในข้อใดมากที่สุด",
            "choices": [
                "ริว สารภาพกับแม่ว่าเป็นคนขโมยเงินไปเอง",
                "นุ๊กนิก ให้คนถ่ายรูปตอนพาคนแก่ข้ามถนนไปลงโซเซี่ยล",
                "นัท มักตำหนิงานของลูกน้องอย่างรุนแรง เพราะเชื่อว่าเป็นความหวังดี",
                "เฟม เชื่อว่าใครทำอะไรก็ย่อมได้อย่างนั้น",
                "จี๊ด เป็นเจ้าแม่กรมข่าวลือ ใครทำอะไร ที่ไหน อย่างไร จี๊ดรู้หมด"
            ],
            "correct_answer": "ริว สารภาพกับแม่ว่าเป็นคนขโมยเงินไปเอง"
        },
        {
            "question": "ในหลักปฏิบัติ 5 ในศาสนาอิสลาม ข้อใดปฏิบัติไม่ถูกต้อง",
            "choices": [
                "การปฏิญาณตน คือการกล่าวยอมรับว่าพระอัลเลาะห์เป็นพระเจ้าองค์เดียวของตน",
                "การละหมาด เป็นการแสดงความเคารพต่อพระเจ้า ปฏิบัติวันละ 5 ครั้ง ในมัสยิดเท่านั้น",
                "การถือศีลอด ต้องงดกินน้ำ กินอาหาร ในช่วงเวลาตั้งแต่พระอาทิตย์ขึ้นจนพระอาทิตย์ตก",
                "ซะกาต คือการบริจาค เพื่อสร้างความรักและการรู้จักช่วยเหลือผู้อื่นของชาวมุสลิม",
                "การประกอบพิธีฮัจญ์ ไม่ได้บังคับทุกคนให้ทำ"
            ],
            "correct_answer": "การละหมาด เป็นการแสดงความเคารพต่อพระเจ้า ปฏิบัติวันละ 5 ครั้ง ในมัสยิดเท่านั้น"
        },
        {
            "question": "ในประเทศไทยมีความเชื่อหลากหลายรูปแบบผสมปนเปกัน ศาสนาพุทธที่ปรากฏอยู่ในไทย ก็เป็นศาสนาที่ผสมความเชื่อหลากหลาย อยากทราบว่ามีการผสมความเชื่อเรื่องอะไรบ้าง",
            "choices": [
                "ผีฟ้าและพญานาค",
                "พราหมณ์ ครุฑ และนาค",
                "คริสต์และอิสลาม",
                "ผีและพราหมณ์",
                "พราหมณ์ คริสต์ และอิสลาม"
            ],
            "correct_answer": "ผีและพราหมณ์"
        },
        {
            "question": "­ในช่วงทศวรรษ 2540 รัฐบาลมีนโยบายให้โอนโรงเรียนที่สังกัดอยู่กับกระทรวงศึกษาธิการย้ายไปสังกัดองค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น อยากทราบว่านโยบายนี้สอดคล้องกับรูปแบบการบริหารราชการแผ่นดินแบบใด",
            "choices": [
                "หลักการรวมอำนาจ",
                "หลักการแบ่งอำนาจ",
                "หลักการกระจายอำนาจ",
                "หลักการถ่วงดุลอำนาจ",
                "หลักการตรวจสอบอำนาจ"
            ],
            "correct_answer": "หลักการกระจายอำนาจ"
        },
        {
            "question": "เมื่อวันที่ 30 มิถุนายน 2565 เกิดเหตุการณ์เครื่องบินรบ MiG-29 ของกองทัพพม่าบินรุกล้ำเข้ามายังน่านฟ้าไทยบริเวณชายแดน อ.พบพระ จ.ตาก เหตุการณ์รุกล้ำน่านฟ้าที่เกิดขึ้นนี้ละเมิดองค์ประกอบสำคัญที่บ่งชี้สภาพความเป็นรัฐไทยในข้อใดมากที่สุด",
            "choices": [
                "พลเมือง",
                "ดินแดน",
                "รัฐบาล",
                "อำนาจอธิปไตย",
                "รัฐสภา"
            ],
            "correct_answer": "ดินแดน"
        },
        {
            "question": "มีคำกล่าวว่า “ในศตวรรษที่ 21 มนุษย์กำลังเผชิญกับปัญหาบางประการที่ไม่สามารถแก้ไขได้โดยรัฐบาลประเทศใดประเทศหนึ่ง” อยากทราบว่าคำกล่าวนี้ตรงกับปัญหาข้อใดมากที่สุด",
            "choices": [
                "ปัญหาแพขยะในมหาสมุทรแปซิฟิก",
                "ปัญหาหนี้สินภายในประเทศ",
                "ปัญหาสวัสดิการผู้สูงอายุ",
                "ปัญหาการขาดแคลนที่อยู่อาศัย",
                "ปัญหาความแตกต่างระหว่างวัย"
            ],
            "correct_answer": "ปัญหาแพขยะในมหาสมุทรแปซิฟิก"
        },
        {
            "question": "ในประเทศที่ปกครองด้วยระบอบประชาธิปไตยอันมีพระมหากษัตริย์ทรงเป็นประมุขมีหลักการสำคัญข้อหนึ่งคือ “พระมหากษัตริย์ทรงทำผิดมิได้ หรือ the king can do no wrong” การกระทำใดต่อไปนี้สะท้อนหลักการนี้ได้มากที่สุด",
            "choices": [
                "การสถาปนาตำแหน่งมกุฎราชกุมาร",
                "การพระราชทานอภัยโทษ",
                "การมีอำนาจยับยั้งร่างกฎหมาย",
                "การมีผู้รับสนองพระบรมราชโองการ",
                "การเป็นองค์อัครศาสนูปถัมภก"
            ],
            "correct_answer": "การมีผู้รับสนองพระบรมราชโองการ"
        },
        {
            "question": "ข้อใดสอดคล้องกับหลักสิทธิของประชาชนชาวไทยที่ตราไว้ในรัฐธรรมนูญ",
            "choices": [
                "ไก่ถูกตำรวจจับโดยไม่มีคำสั่งศาลหรือหมายศาล",
                "พลเป็นแกนนำการประท้วงรัฐบาล",
                "นพถูกนายจ้างปฏิบัติต่อเขาเยี่ยงทาส",
                "โรงเรียนไม่อนุญาตให้ฟาติมะห์แต่งกายตามศาสนาที่นับถือ",
                "ขาวถูกเจ้าหน้าที่รัฐอุ้มฆ่า"
            ],
            "correct_answer": "พลเป็นแกนนำการประท้วงรัฐบาล"
        },
        {
            "question": "กฎหมายข้อใดเกี่ยวข้องกับประเด็นรณรงค์สมรสเท่าเทียมมากที่สุด",
            "choices": [
                "กฎหมายอาญา",
                "กฎหมายแพ่งและพาณิชย์",
                "กฎหมายระหว่างประเทศ",
                "กฎหมายการเลือกตั้ง",
                "กฎหมายจราจร"
            ],
            "correct_answer": "กฎหมายแพ่งและพาณิชย์"
        },
        {
            "question": "ประเพณีใดมีความเกี่ยวข้องกับปัจจัยด้านธรรมชาติและสภาพภูมิอากาศมากที่สุด",
            "choices": [
                "ประเพณีไหว้พระธาตุ",
                "ประเพณีปอยส่างลอง",
                "ประเพณีสงกรานต์",
                "ประเพณีสารทเดือนสิบ",
                "ประเพณีแห่ผ้าขึ้นธาตุ"
            ],
            "correct_answer": "ประเพณีสงกรานต์"
        },
        {
            "question": "สงครามโลกครั้งที่ 2 ทำให้เกิดองค์การระหว่างประเทศใดขึ้นโดยตรง",
            "choices": [
                "League of Nations",
                "Organization of Petroleum Exporting Countries",
                "Association of South East Asian",
                "United Nations",
                "ASIA-PACIFIC Economic Cooperation"
            ],
            "correct_answer": "United Nations"
        },
        {
            "question": "ข้อใดเป็นการกระทำที่ไม่สอดคล้องกับ 3 เสาหลักของประชาคม ASEAN",
            "choices": [
                "เสริมสร้างบทบาททางเศรษฐกิจของอาเซียนในความร่วมมือระดับภูมิภาค",
                "ส่งเสริมการเคลื่อนย้ายแรงงานภายในอาเซียน",
                "เข้าแทรกแซงการเมืองภายในของประเทศสมาชิก",
                "สร้างอัตลักษณ์อาเซียน",
                "เสริมสร้างความสามารถในการแข่งขันทางเศรษฐกิจของอาเซียน"
            ],
            "correct_answer": "เข้าแทรกแซงการเมืองภายในของประเทศสมาชิก"
        },
        {
            "question": "ข้อใดต่อไปนี้ไม่ใช่โทษทางอาญา",
            "choices": [
                "ประหารชีวิต",
                "กักขัง",
                "จำคุก",
                "ปรับ",
                "ตักเตือน"
            ],
            "correct_answer": "ตักเตือน"
        }
    ]
}